前戒嚴部隊軍官憶六四幾度哽咽

前戒嚴部隊軍官憶六四幾度哽咽

【《蘋果》特約記者心語台北報道】為悼念六四屠殺30周年，香港支聯會、華人民主書院及香港民主黨、公民黨等團體昨今兩日在台北舉辦「六四事件30週年研討會」，為港台兩地首次在台舉辦有關活動。眾多六四流亡者、政治異見者相聚台灣，與會者紛回憶30年前往事，一輛輛屠城坦克及無數死傷者彷彿再現眼前。有當年曾參加戒嚴的解放軍軍官憶及屠城往事，幾度哽咽。

30年前曾任戒嚴部隊中尉副連職雷達站長、現定居澳洲的李曉明回憶戒嚴經過，講述當年6月5日他隨軍進入天安門廣場，雖沒看到屍體，但清楚見到坦克輾過留下的印痕，以及留有彈孔的褲子等，他幾度哽咽，強調中共需補償所有死傷者及家屬。李向《蘋果》記者表示，相信天安門母親們公佈的死傷數字最公正，「很多人說民主是西方的價值觀，我覺得是人類財富，沒有比民主制度更好的。民主必定會在中國實現」。他表示香港人爭取民主很有意義，雖然遇到困境，但盼港人不要灰心氣餒。

如何爭取民主及分析中國現況，是與會人士關注焦點。會議也提到顏色革命，部份人士認為西方的顏色革命不能用來分析中國。曾任中國社科院院長秘書、現任維多利亞大學政治學暨歷史學講座教授的學者吳國光表示：「為甚麼西方概念不能拿來分析中國？難道我們今天使用的都是中國、都是孔子的概念嗎？我們現在用的分析概念其實都是西方的。不能說整個1989年只有學生和鄧小平之間的互動，沒有其他因素。」

京嚴防港爆顏色革命

吳國光表示，從事中國民主運動一定要容許多元觀點存在。有與會者指北京當局一再強化對香港的管治，其實就是嚴防香港發生顏色革命。台下有人提問如果學生當年「見好就收」，是否可避免六四屠城？一直研究六四真相的學者吳仁華不認同，他指八九學運本來是和平非暴力，只希望推翻《人民日報》4.26社論及要求與當局和平對話，但官方一直沒回應，最終等來的是武力鎮壓，認為學生「見好就收」或可避屠城的可能性並不存在。

上一則
上一則
疑設「鴻門宴」尋仇 兇手槍槍奪命

下一則
下一則
西方名牌被指用新疆「再教育營」製品